新加坡總理李顯龍「越南入侵柬埔寨」發言惹爭議 越南：違背史實

新加坡總理李顯龍「越南入侵柬埔寨」發言惹爭議

越南：違背史實

柬埔寨：不尊重赤柬大屠殺受害人

[美支新冷戰]坡佬想同越南爭轉口港

進入柬埔寨

1975年5月至1989年12月間，越南與柬埔寨持續交戰，當時柬埔寨由「紅色高棉」（赤柬）政權治理，而新加坡總理李顯龍日前在社群網站的貼文，以及第18屆香格里拉對話（亞洲安全峰會）上的演說，直言越南當時「入侵」柬埔寨，引發越南強烈反彈，批評李顯龍未真實陳述歷史，而柬埔寨也有批評聲，認為李顯龍的發言不尊重赤柬種族滅絕的受害者。

貼文、致詞連續提越南入侵柬埔寨

李顯龍5月31日在臉書貼文哀悼泰國前總理、樞密院主席普瑞姆（Prem Tinsulanonda），表示普瑞姆擔任泰國總理期間，東協（ASEAN）正對抗越南入侵赤柬，「泰國處在最前線，看著越南軍隊越界進入柬埔寨，普瑞姆堅決反對這種情況，因此與東協成員國在國際論壇上，一起反對越南入侵（赤柬）」。他同日在第18屆「香格里拉對話」（Shangri-La Dialogue）開幕晚宴上演說，也再次提及越南入侵赤柬。

「隨著中南半島戰爭的結束，共產主義國家也逐漸對外開放」，李顯龍說，「越南之前入侵柬埔寨（赤柬），因此對鄰近非共產國家的安全構成嚴重威脅，但最後越南、寮國、柬埔寨和緬甸還是加入東協，大家化干戈為玉帛，共同謀求發展」。李顯龍的「入侵說」引起越南強烈不滿，越南外交部發言人黎氏秋恆（Le Thi Thu Hang）4日稱，對於未陳述歷史原貌，造成負面公眾印象的言論感到「遺憾」。

違背史實！越南外交部：深感遺憾
黎氏秋恆強調，越南協助柬埔寨人民脫離赤柬屠殺，是真實且廣受承認的事情，「作為負責任的東協成員，越南會持續與其他成員國合作，共同建立強大團結的群體，扮演區域中心角色」。另外，聯合國與柬埔寨共同成立的赤柬特別法庭（ECCC）2018年11月16日判決，已經92歲的前赤柬高層農謝（Nuon Chea）與87歲的喬森潘（Khieu Samphan）犯下種族滅絕罪行。
1975年5月，赤柬入侵越南控制的富國島（Phú Quốc），之後再攻占土珠群島（Thổ Châu），並處死當地500名越南人，越南立刻採取行動，擊退赤柬軍隊，收回富國島和土珠群島。衝突過後，越柬雙方領導人數次在外交場合，公開強調雙邊關係強健，但赤柬仍擔心越南擴張，1977年4月再度突襲越南，越南也展開反擊，並在1978年底決定要推翻赤柬，1979年1月攻占柬埔寨首都金邊。

柬埔寨也不滿 洪森之子：勿忘歷史
越南攻占金邊後，扶植成立「柬埔寨人民共和國」（PRK），而柬埔寨大部分實質領土均由PRK掌控，但柬埔寨在聯合國的席次仍由赤柬作為代表。PRK獲得蘇聯給予外交承認，西方國家和中國則承認赤柬，並把PRK視為越南的傀儡政權，且在1990年8月以前，越南軍隊一直駐留在柬埔寨境內。對於李顯龍的發言，柬埔寨國防部長迪班（Tea Banh）也批評沒有反映歷史事實。
迪班3日晚間抵達金邊國際機場時告訴媒體，他已要求新加坡國防部長黃永宏（Ng Eng Hen）轉告李顯龍，更正先前的發言，「他（李顯龍）的言論不真實，也未反映歷史......他說越南入侵柬埔寨根本不是事實，我們等他修正」。柬埔寨總理洪森（Hun Sen）之子、國會議員洪馬尼（Hun Many）則說，不能忘記赤柬犯下的殘暴罪行。

李顯龍承襲父親觀點 不譴責赤柬暴行
「不論當時是以國家利益觀點，或是地緣政治現實來看，我們不該忽略、不能遺忘的是反人道殘暴罪行，特別是赤柬犯下的種族屠殺」，洪馬尼表示，「世界也不能忘記有許多柬埔寨人犧牲，在3年8個月又20天中，因為全球對高棉人的漠視，導致300萬無辜百姓死在赤柬手中」。柬埔寨政治分析師詹查維（Leap Chanthavy）3日投書，直批李顯龍不尊重赤柬受害者。（相關報導：人類史上最殘酷的「實驗」》殺光全國四分之一人口「赤柬」領導人終於被判「種族滅絕罪」｜更多文章）
詹查維投書柬埔寨英文媒體《高棉時報》（Khmer Times）表示，「他（李顯龍）的觀點最醒目之處，就是不譴責赤柬，而是讚揚他們，並否認獲得越南軍事支持的柬埔寨合法新政權，拯救了400萬柬埔寨人民」，強調李顯龍的言論「不尊重命喪赤柬大屠殺的受害者」，並稱這樣的論點可能來自李顯龍的父親、新加坡開國總理李光耀，因為李光耀也反對越南攻打柬埔寨，且從未譴責赤柬進行屠殺。

唔係有越南打走班癲佬，分分鐘死更多人

無越南，赤柬會殺多幾多人

同時得罪越南同柬埔寨

如果唔係越南幫手~柬埔寨人死哂都未天光

為討好中蟈，得罪越南

越共、東歐同蘇聯支持洪森(前赤柬頭目，現親中既柬埔寨萬年總理)
中蟈同當年美國(基辛格)聯手支持赤柬

本身已經死好多喇喎
上次去金邊睇咗赤柬啲仆街嘢 好撚冇人性

帝制問題
老豆幾叻都好 唔擔保個仔係掂

洪森

是撚但啦 反正兩個都垃圾國家

死晒都可以

赤柬同越共
點睇都係越共好d啦下話
赤柬有幾仆街你知唔知

攻擊殘暴政權無問題喎
如果英國唔佔領香港, 香港今日都只會係二, 三線城市

唔知啊，有幾仆街？

你去食屎啦
赤柬屠殺非我族裔重癡線過大陸

佢連google都唔肯

>詹查維投書柬埔寨英文媒體《高棉時報》（Khmer Times）表示，「他（李顯龍）的觀點最醒目之處，就是不譴責赤柬，而是讚揚他們，並否認獲得越南軍事支持的柬埔寨合法新政權，拯救了400萬柬埔寨人民」

得罪晒兩個現存嘅近鄰國家嚟討好死人
有乜醒目

傳統而嚟新加坡唔係應該最叻走精面兩面落注唔得罪任何人咩？

隔離先有post吹奏星加坡

新加坡睇嚟已經買錯邊

越南打柒星加坡香港又可以做返亞洲一哥

共產黨基因，殺自已人

學校無校就唔識？

十卜越南

永遠站在正義一方
打倒東亞垃圾低等極權國家新加坡
你班當新加坡係天堂嘅戇鳩仔唔好上連登啦去新加坡幫李氏王朝含撚啦

有布人解釋下佢兩仔爺點解要吹奏赤柬?

係入侵無錯

上次去柬
個司機話屋企7個人
係pol pot regime時死剩2個

越南威脅論
驚越南因爲貿易戰快速增強 威脅新加坡東南亞勢力

20年後 越南隨時係東南亞版韓國

咁當年佢老豆呢

身為香港人我最鍾意見到新加坡仆街死

條傻西係咪唔識歷史
連柬埔寨人都憎赤柬
多謝越南幫手打赤柬喎

出邊大把連登仔吹奏新加坡喇
早幾日先有個post

波布殺左1/4人口
即係差唔多每個家庭死1-2個成員
痴撚線

越南的講法當然都有水份啦，真係咁公義攻入金邊解放受苦人民咩？只係唔想中國製造衛星國夾擊啫。

如果赤柬唔係癲到大屠殺，呢著棋即係巴基斯坦之於印度，可惜養狗養咗隻癲狗

1978年11月3日，蘇聯和越南簽訂《蘇越友好合作條約》，支持越南在印度支那半島的擴張。同年12月25日，越南軍隊緊接着向柬埔寨發動大規模的入侵。1月7日，越南軍隊攻佔金邊，建立韓桑林政權（柬埔寨人民共和國）。這一系列軍事行動被稱為柬越戰爭。

違背史實?

深圳連城市都唔係

主要原因係因為柬埔寨入侵富國同殺越南人，同埋柬埔寨唔止claim富國島 係要全湄公河三角洲，所以越南先出兵打

救柬埔寨人根本唔係主要原因囉 柬埔寨人死清同崩潰對越南仲好啦

柬埔寨入侵富國島先

佢老豆會唔會畀佢激翻生？

1975年5月，赤柬入侵越南控制的富國島（Phú Quốc），之後再攻占土珠群島（Thổ Châu），並處死當地500名越南人，越南立刻採取行動，擊退赤柬軍隊，收回富國島和土珠群島。

無陸路連接根本唔可能

好想睇美國制裁新加坡

唔識就虛心d google
唔好公開表明自己係弱智

新加坡一早就比中國鏈住春袋啦
支那成日威脅喺泰國起克拉運河取代新加坡地位

搞獨裁專制嘅人點都會有問題

屋企仲有人剩咪好

有冇咁大影響
一日唔跪低都仲有機會同泰國爭
跪低咗即係自斷後路，支那一定唔會投桃報李

垃圾帝制國家都吹奏

坡坡都係經濟強，但越南真係南亞最強武力（唔計中共），無論係經驗定軍備上

某d香港人有層樓住有地方shopping 安安穩穩就滿足

李顯龍係唔係睇咗支那歷史書啊

新加坡唔敢賭

越南同韓國人真係亞洲數一數二勇武

越南真心有潛力

越南玩緊政治互鬥中。
不過連登不意外。

理解唔到

日本都比美國貿易戰搞過，都未死
但支那癲的，分分鐘攬炒，駁唔過啦

所以依家新加坡係國際上係親美定親中

果然新加坡真係好驚龍頭地位動搖
唔希望有什何國東南亞國家掘起

政治智慧似乎爭唔少
雖然國際形勢同老豆嗰代唔同

因為依家嘅trump 無得再求奇hea鳩佢
佢要你做實際嘢嚟證明你係美國盟友 結果...揀向支那靠攏多d

咁講住講經濟 sg確實係好

唔好意思，阻你少少位

【民陣6.9反惡法遊行】

日期：6月9日（日）
集合地點：維園草地
時間：下午2時30分集合、3時正起步
遊行路線：維園草地遊行至金鐘添美道立法會

澳洲越南幫

大和民族高質 點同支那比

有打過仗既國家係唔同d
經驗係無得取代

你學好啲地理先啦，越南幾時變咗南亞國家

美國同越南已經同盟，支那要南下唔係咁容易
仲要新加坡有美軍基地，唔似香港咁手無寸鐵

美國唔想打，新加坡龜縮吓先我都明
但係咁高調得罪人，唔通真係驚支那封鎖全個南洋

小學雞放暑假嗱？地理會教呢啲架？你小幾呀
東南亞分為兩個區域，陸域為中南半島，包括柬埔寨、寮國、緬甸、泰國、越南與馬來半島

唔好意思，係我講漏咗，原來你仲係文盲

新加坡奶支奶到滅到人性， 越共雖然仆街， 但同赤柬比，完全唔係一回事

又唔會既，因為已經死哂，殺無可殺

非我族裔？ 係咩人都殺，點止殺非我族裔， 重顛過史太林。

毛澤東係害死既人多(佢既仆街經濟政策餓死人，雖然無太大分別)

赤柬係殺殺殺

有講普通話寫殘體字一定係仆街

新加坡真係越黎越ON9

新加坡 既軍備係先進過 越南

新加坡有F-15
越南仲係用緊 米格-21

寫呢段文既心地唔好, 完全唔提近因
等於講美國向日本掉原子彈唔提日本發動太平洋戰爭一樣仆街

巴祝大屠殺（Ba Chúc Massacre）是由民主柬埔寨的武裝力量紅色高棉於1978年4月18日至4月30日在越南安江省知宗縣巴祝社進行的屠殺，當地16,000名居民中，住在山腳邊的居民共3157人[1]遇難，此事引發了越南侵入柬埔寨。

大多數的死傷發生在4月18日，民主柬埔寨軍將當地村民押往寺廟與學校內虐殺。之後數日間，逃往山內的倖存者被發現後也逃不過被屠殺的命運，整個事件中只有2人奇蹟般地倖存下來。

幾乎全部的被害者都是被射殺、刺殺或斬首。多數女性都遭強暴，子宮內被打入木樁，兒童在被殺害前都被刺刀突刺。

這件事情是日後越南進攻柬埔寨，引發越柬戰爭的重要導火線之一。

1979年安江省政府建設墳墓與蓮花池等建築悼念受害者，其中收藏了1,159具遺骸。越南政府也在1980年7月10日決定將用作屠殺的兩座寺廟指定為「憎恨的痕跡」，當作巴祝大屠殺的證據。

越南, 中共, 韓國, 全部都是上世紀 打仗打到七彩

但近呢30幾年 都無打過仗

史達林, 毛澤東 殺人係有目標咁殺, 專殺知識份子, 異見份子

但 赤柬 直情是無目標, 亂咁殺
有時連自己友都照殺, 真正痴線佬

痴線過家陣ISIS

西方響赤柬之後仲發明左一個新詞語，叫auto-genocide
即係對自己種族既種族滅絕

這個係事實

赤柬

好似話會吉穿人啲春袋

赤柬專用啲好唔利嘅斧頭斬鳩人，等你冇咁快死，要你痛死，好恐怖呀

李光耀當年叫鄧小平唔好支持赤柬，而且一直反共防止共產勢力入東南亞，佢幾時支持赤柬

畀得支共大大聲響自己地頭話64坦克石碌豬係無錯你估星加坡有幾支持民主

Thanks...
過幾年殺咁多人，真係顛

李顯龍用高人一等望佢地,佢眼中佢地一撚樣,都係垃圾

赤柬係專殺自己種族 其次殺越南人

當年李光耀點樣搵共剷黨笨呢筆帳都仲未算

當年推簡化字總表班坡佬第一個響應

赤柬仲要係聯合國柬埔寨代表至1993年

仆街比錯負評

施漢諾(西哈努克)一d都唔中立,
佢後期全面倒向支蟈同北越(之後佢同北越反埋面)

佢要消滅城市，清洗城市所有人，中共都無咁癲

信唔信美國佬打埋你一份呀死坡狗

美國支持赤柬, 主要係想打擊 蘇聯陣營

同樣地, 當年泰國都有支持赤柬

不知幾多柬籍華人走難去越南再去澳洲。
以前金邊上市最大既公司好多都華人，一夜冇晒。不知幾感激越南。

連登仔大中華上身但又精神分裂講分割，一邊屌尻六四但又吹捧新加坡。

根本吹奏星加坡果班骨子裡就係港豬底
有得食有得住無切身風險就理得你咩制度

近代史入面最癲既政權一定係赤柬，無理由殺左自己國家幾百萬人，係識字既，有學識既人都殺。仲要專用啲落後工具虐殺平民，真係痴撚線。越南仔打佢係救左佢哋國家啦

赤柬癲到 戴眼鏡既人都要死 因為眼鏡代表西化
幾個主腦只係坐監 屌啦星

李顯龍「紅色高棉」發言惹議，《高棉時報》批：重新點燃柬埔寨人民的痛苦

洪森狠批李顯龍言論“你侮辱了越南志願軍”

成班新加坡係理想國既港豬又深潛，好心佢地快d 去。呢兩年經濟差左不知幾多人回流

坡佬真係好撚乞人憎
成班大中華膠
吹奏李光耀

坡豬

新加坡全靠李光耀carry
點繁榮點經濟好都擺脫唔到帝制個缺點

好 想睇新加坡仆街好耐

新加坡跟埋中共一起死啦
坡豬到時喊出來

陰公，生個咁嘅仔

反對赤柬勢力的重要領袖洪森7日亦在Facebook發文，譴責李顯龍支持赤棉政權的立場。（圖擷取自韓森的Facebook）

〔即時新聞／綜合報導〕新加坡總理李顯龍5月底針對1978年的越柬之戰發表爭議性言論，不但引發越南不滿，柬埔寨總理韓森（Hun Sen）今（7）日亦在社群媒體上表示「深感遺憾」。

反對赤棉勢力的重要領袖韓森7日亦在Facebook發文，譴責李顯龍支持赤棉政權的立場。（圖擷取自韓森的Facebook）
反對赤棉勢力的重要領袖韓森7日亦在Facebook發文，譴責李顯龍支持赤棉政權的立場。（圖擷取自韓森的Facebook）
紅色高棉（又稱赤棉、赤柬）於柬埔寨執政時期，在全國進行種族滅絕式大清洗、大規模屠殺和宗教迫害，許多民眾和赤棉的重要幹部遭受酷刑和處決。另因大量越南僑民被殺害，越南1975年以此為由攻入柬埔寨，導致越、柬交戰。
《路透》報導，李顯龍5月31日在前泰國總理普瑞姆（Prem Tinsulanonda）逝世時致詞，提及當年的越柬之戰，稱越南「入侵」了柬埔寨，而普瑞姆一直是當年越南軍事入侵的主要反對者。李顯龍的臉書貼文也多次使用越南「入侵」、「占領」柬埔寨的詞彙，引發越南強烈反彈，認為李未呈現史實，中傷越南的形象。

反對赤柬勢力的重要領袖洪森7日亦在Facebook發文，譴責李顯龍支持赤棉政權的立場，並譏諷「新加坡確實為柬埔寨人民的大屠殺做出『貢獻』。」

新加坡總理「入侵說」惹議 柬埔寨也發聲譴責

新加坡係呢個新大時代 看怕都唔會穩定得去邊

大屠殺後
用無數真人頭骨砌成的柬埔寨地圖
一世難忘

在1980及1990年代，仇恨日以極大的規模舉行。波布的紙人偶被燒毀，生還者講述他們在紅色高棉政權下的恐怖經歷。這些活動對PRK政府重整自身領導階級極為重要，PRK政權最終成為現在的柬埔寨人民黨，也就是現任總理洪森所屬的政黨。儘管在仇恨高漲的初期並未強制出席紀念活動，但政府大力鼓勵人們參加，參與人數也在地方政府的幫助下得到保證。經過多年戰爭及紅色高棉的統治，人民被迫在到處都是地雷及亂葬岡的土地上過著飢餓的生活。在這樣的背景下，仇恨日很容易就能夠進行。

但在2018年柬埔寨總理洪森宣布5月20日不再是仇恨日，取而代之的是國家悼念日。洪森不只是更改節日名稱而已，他告訴記者現在這個節日將定位為「敬重並為了在民主柬埔寨（DK）政權下去世的人們祈禱」

他同時宣布，在大選舉行的那一年，要創造一個頌讚柬埔寨人民黨自推翻DK政權以來所有「成就」的期間—並將洪森塑造為保護人民不受到這些離我們不算太遠的恐怖所襲擊的角色。洪森「對於操弄重返大屠殺及內戰時光的恐懼有著特殊訣竅」，獨立記者巴斯蒂安・斯特朗吉奧（Sebastian Strangio）寫道，他還著有《洪森的柬埔寨》（Hun Sen’s Cambodia）一書。

針對柬埔寨戰爭法庭的報告中指出，有至少兩起關於種組屠殺的案件並未受到處理，因為這些案件會讓柬埔寨人民黨（CPP）及洪森與前紅色高棉成員的關係被揭露，使得他們「難堪」。

【FORTUNE】全球中文獨家授權
從國家仇恨日到悼念日，柬埔寨如何處理種族屠殺的歷史包袱？

基辛格

泰國幫施漢諾親蝗訓練柬埔寨聯合軍同前赤柬民兵

S-21集中營
編輯
主條目：S-21集中營
當上百萬柬埔寨人在集體農莊裡慢慢走向死亡，另外一些人和他們的家屬則被貼上政治犯的標籤，在紅色高棉的審查中心裏面臨更為直接的恐怖。所有這些審查中心中，最著名的是S-21集中營，這是金邊郊外的一棟磚石結構的法式建築，以前是一所中學。

S-21集中營全稱第21號保安監獄。1975年至1979年間，據估計有14,000至15,000人被囚禁在S-21集中營（部分人相信總數超過20,000人）。該集中營的犯人從柬埔寨全國選送而來，前期的犯人主要是龍諾政權時期的政府官員、軍人以及學者、醫生、教師、僧侶、藝人等，後期的犯人主要是紅色高棉政權的黨員、士兵甚至一些高級官員，如外務部副部長沃維、新聞部長符寧等，囚禁者中僅有7人倖免於難。

大部分進入S-21的人實際上是無罪的。S-21的運作模式是，首先抓住一批「叛徒」，然後用酷刑逼迫他們承認他們的罪行。因為不認罪是不被接受的，即使是最忠誠的紅色高棉黨員也會最終承認他們為美國中情局做間諜、當越南共產黨的走狗、暗中反對黨中央，甚至是非禮幼女。接下來，他們被要求供出同黨的名字，然後犯人們以及他們的家人會被帶往瓊邑克滅絕中心用鋤頭、鐮刀等農具或槍決殺害。而被招認的同黨又有了新的罪名，於是再被帶進來，重複這一過程[28]。

1979年越南人民軍攻入金邊後發現S-21集中營並公之於眾，且只發現7名倖存者

當年赤柬殺人係為左殺人，成個組織係完全殺上癮，毛澤東同埋中共就算係文革都好起碼係知道自己係為左剷除異己，知道自己做緊咩嘢，最後鄧小平劉少奇都拉得住糾正返，但赤柬係完全失控

同埋赤柬癲到清空曬成個首都
中共淨係叫啲學生上山下鄉

洪森走向親中既原因

1.) 柬埔寨借中蟈既力量黎反越共
2.) 中蟈俾到既經濟利益（包括中蟈輸出豆腐渣革命）大過曬越共同日本

洪森走向親中既原因

1.) 柬埔寨借中蟈既力量黎反越共
2.) 中蟈俾到柬埔寨既經濟利益（包括中蟈輸出豆腐渣革命同歹匪路）大過曬越共同日本
3.) 洪森怨美國冇boom水幫過柬埔寨，洪森怨美國只係口頭支持柬埔寨經濟增長

李顯龍冇腦?

毛蝗好學生波爾布特嘅赤柬痴晒線咁屠殺越南僑民同越南華僑

唔順便講埋中國1979年入侵越南?

其實運作模式同其他共產國家幾乎冇分別，黨性嚟，只係赤柬迫供手段癲啲，當年中共都好興透過批鬥，不人道對待，寫悔過書方式迫人認罪+供出同黨，後期發展至互相監察互相篤背脊，即使唔知鄰居/身邊親朋戚友有罪而冇報串都都照樣被視為同謀

1979越中戰爭同1980年代兩山會戰，中蟈話自己大勝

新加坡李家仆街在最鐘意背插其他地方/國家

尤其成日公開叫香港痴埋中國度

兩山會戰, 的確係中共嬴左

但1979年果一場, 就真係有爭議

但之後（雖然越共都係）支蟈同雜蝗都唔願提1979越中戰爭同1980s越中兩山會戰，同埋支蟈禁埋參加過越中戰爭同越中兩山會戰支蟈士兵上訪

洪森走向親中既原因

1.) 柬埔寨借中蟈既力量黎反越共
2.) 中蟈俾到柬埔寨既經濟利益（包括中蟈輸出豆腐渣革命同歹匪路）大過曬越共同日本
3.) 洪森怨美國冇boom水幫過柬埔寨，洪森怨美國只係口頭支持柬埔寨經濟增長
4.) 柬埔寨反對黨全部都俾洪森食住上（做洪森個一人黨柬埔寨人民黨既選舉花瓶）

屌
咁中意大陸

我地香港同佢交換
畀佢過來住
我地過去

兩全其美